\documentclass[a4paper]{article}

% Paketimporte
\usepackage[ngerman]{babel} % Neue Deutsche Rechtschreibung
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8 für plattformunabhängige Codierung mit Umlauten
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ } % Für no-break-spaces
\usepackage{eurosym} % €-Symbol
\usepackage{titlesec} % Textüberschriften anpassen
\usepackage[pdftex]{graphicx} % Für Grafiken
\usepackage{float} 
\usepackage{url} % Für korrekte URL-Formatierung
\usepackage{wrapfig} % Für Abbildungen mit textumlauf
\usepackage{csquotes} % Für Zitate
\usepackage{glossaries} % Für Glossar
\usepackage[markup=nocolor,deletedmarkup=xout]{changes} % Für Änderungen
\usepackage[section]{placeins} % Für floar barrier

% \titleformat{⟨Überschriftenklasse⟩}[Absatzformatierung⟩]{⟨Textformatierung⟩} {⟨Nummerierung⟩}{⟨Abstand zwischen Nummerierung und Überschriftentext⟩}{⟨Code vor der Überschrift⟩}[⟨Code nach der Überschrift⟩]

\titleformat{\chapter}[hang]{\large\bfseries}{\thechapter\quad}{0pt}{}
\titleformat{\section}[hang]{\large\bfseries}{\thesection\quad}{0pt}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\large\bfseries}{\thesubsection\quad}{0pt}{}
\titleformat{\subsubsection}[hang]{\large\bfseries}{\thesubsubsection\quad}{0pt}{}
\titleformat{\paragraph}[hang]{\large\bfseries}{\theparagraph\quad}{0pt}{}

% \titlespacing{⟨Überschriftenklasse⟩}{⟨Linker Einzug⟩}{⟨Platz oberhalb⟩}{⟨Platz unterhalb⟩}[⟨rechter Einzug⟩]

\titlespacing{\chapter}{0pt}{-3em}{6pt}
\titlespacing{\section}{0pt}{6pt}{6pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{6pt}{6pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{6pt}{6pt}
\titlespacing{\paragraph}{0pt}{6pt}{6pt}

%Toleranzen für Mikrotypographie
\pretolerance=150
\setlength{\emergencystretch}{10em}

% Metadaten
\title{Anforderungsspezifikation zum Projekt \linebreak \enquote{DSCMS4}}
\author{HOMEINFO - Digitale Informationssysteme GmbH}
\date{\today}

% Inhaltsverzeichnis-Konfiguration
\setcounter{tocdepth}{5}
\setcounter{secnumdepth}{5}

% Glossar
\makeglossaries
	
\begin{document}	
	% Titelblatt
	\maketitle
	\pagebreak
	
	% Inhaltsverzeichnis
	\tableofcontents
	\pagebreak
	
	\section*{Vorwort}
	Diese Spezifikation stellt fest, was entwickelt werden soll. Sie enthält dazu die Anforderungen des Kunden an die Anwendung.
	Vermerke und ausstehende Aktionen sind \emph{kursiv} gedruckt.
	\section*{Änderungsliste}
	\begin{itemize}
		\item 09.03.2017
		\begin{itemize}
			\item Erstellung des Dokuments.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\pagebreak
	\section{Mission des Projekts}
	Ziel ist es, ein Content Management System (\enquote{CMS}) Zur Verfügung zu stellen, in welchem die Kunden von HOMEINFO \emph{Benutzern} und \emph{Gruppen} pflegen können.
	Die bisherigen Funktionen des \enquote{Digital Signage Content Management Systems, Version 3} (\emph{DSCMS3}) sollen zum Teil vom neuen System übernommen und optimiert werden um das DSCMS3 abzulösen.
	Dies beinhaltet das Verwalten von sog. \enquote{Charts} und \emph{Konfigurationen}.
	Diese Elemente sollen ebenfalls mit den Elementen der jeweiligen Unternehmensstruktur assoziiert werden können.
	\subsection{Strukturierung der Inhalte}
	Das DSCMS4 soll es den Kunden ermöglichen, ihre internen Strukturen abzubilden. Dies soll durch die Definition von \emph{Benutzern} und \emph{Gruppen} erreicht werden.
	\subsubsection{Benutzer}
	Benutzer bilden (mit den Terminals aus der Terminaldatenbank) die unterste Schicht der Zielobjekte für Inhalte dar. Benutzer sollen die Schnittstelle zu den in \emph{ComCat} verwendeten Accounts bilden.
	Benutzer sollen einen Namen haben und können mit beliebig vielen Tags versehen werden.
	\subsubsection{Gruppen}
	Gruppen sollen dem Kunden zur Abbildung seiner Unternehmensstruktur oder auch allgemein zur Organisation der \emph{Benutzer} und \emph{Terminals} dienen.
	Gruppen können Benutzer, Terminals oder andere Gruppen als Mitglieder haben, wobei Zyklen zu vermeiden sind.
	Gruppen sollen einen Namen haben und können mit beliebig vielen Tags versehen werden.
	\subsubsection{Tags}
	Tags sind Zeichenketten, welche mit den oben genannten Entitäten assoziiert werden können um diese detaillierter zu identifizieren und über eine Suchfunktion filterbar zu machen.
	\subsection{Erstellung und Verwaltung von Inhalten}
	Inhalte bezeichnen im Sinne dieses Dokuments Informationen, welche der Kunde auf seinen Digital Signage Systemen anzeigen lassen möchte sowie solche Informationen, die an die Mieter-Apps des \emph{ComCat} Systems übertragen werden sollen.
	\subsubsection{Verfügbare Inhalte}
	Im DSCMS4 sollen folgende Typen von Inhalten Zur Verfügung gestellt werden.
	\paragraph{Charts}
	Bei den sogenannten \enquote{Charts} handelt es sich um Datenstrukturen, welche eine geschlossene Informationseinheit in den Digital Signage Anwendungen repräsentieren.
	Aktuell sind folgende Charts vorgesehen:
	\subparagraph{Generischer Chart}
	Bei dem generischen Chart handelt es sich um eine abstrakte Datenstruktur, welche die Basis für alle folgenden Chart-Typen, soweit nicht anders beschrieben, darstellt.
	Der generische Chart hat folgende Attribute:
	\begin{itemize}
	\item Kunde
	\item Autor
	\item Titel
	\item Untertitel
	\item Beschreibung
	\item Anzeigedauer
	\item Erstellungsdatum
	\item Index
	\item Zeitplan
	\item Übergangseffekt
	\end{itemize}
	\subparagraph{HTML Chart}
	Bei dem HTML-Chart handelt es sich um eine Erweiterung des Basis Charts, welche einen HTML Text und beliebig viele Bilder enthält.
	\begin{itemize}
	\item Texte
		\begin{itemize}
		\item Text1
		\item Text2
		\item …
		\end{itemize}
	\item Bilder
		\begin{itemize}
		\item Bild1
		\item Bild2
		\item …
		\end{itemize}
	\item Ken Burns Effekt
	\item Vollbild
	\item Schriftfarbe
	\item Zufällige Reihenfolge der Bilder
	\item Anzahl der zu zeigenden Bilder pro Durchlauf
	\end{itemize}
	Der HTML-Chart stellt eine Synthese der beiden ehemaligen Chart Typen \emph{BildTextChart} und \emph{PinChart} dar.
	\subparagraph{Text Chart}
	Der Text-Chart stellt eine einfachere Variante des HTML Charts dar und verfügt gegenüber dem Basis Chart lediglich über einen zusätzlichen Text.
	\begin{itemize}
	\item Texte
		\begin{itemize}
		\item Text1
		\item Text2
		\item …
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\subparagraph{Video Chart}
	Der Video-Chart erweitert den Basis Chart lediglich um ein Video.
	\begin{itemize}
	\item Video
	\end{itemize}
	\paragraph{Zusätzliche Charts}
	Zusätzliche Charts leiten sich, sofern nicht anders beschrieben. ebenfalls vom o.g. generischen Chart ab, sollen jedoch nur verwendet werden können, sofern der entsprechende Dienst von Kunden bei HOMEINFO gebucht wurde.
	\subparagraph{Nachrichten}
	Der Nachrichten-Chart zeigt internationale Nachrichten des Dienstes \emph{Adversign} an. Er erweitert den generischen Chart um keine zusätzlichen Attribute.
	\subparagraph{Lokale Nachrichten}
	Der Chart für lokale Nachrichten soll Nachrichten einer entsprechenden Region anzeigen. Die Implementation einer entsprechenden Quelle steht noch aus. Der Chart für lokale Nachrichten erweitert den generischen Chart um das Attribut
	\begin{itemize}
	\item Lokalisation
	\item Schriftgröße für Titel
	\item Schriftgröße für Text
	\item Schriftfarbe für Titel
	\item Schriftfarbe für Text
	\item Hintergrundfarbe für Text
	\end{itemize}
	\pagebreak
	\subparagraph{Lokale Veranstaltungen}
	Der Chart für lokale Veranstaltungen soll Veranstaltungen in und um den jeweiligen Standort anzeigen. Diese Daten werden einer noch zu entwickelnden Quelle entnommen werden.
	\begin{itemize}
	\item Lokalisation
	\item Zeitspanne (Tage in Zukunft)
	\item Einträge (max.)
	\end{itemize}
	\subparagraph{Zitate}
	Der Zitate-Chart zeigt zufällig ausgewählte Zitate an. Er erweitert den generischen Chart um folgende Attribute:
	\begin{itemize}
	\item Schriftgröße für Text
	\item Schriftfarbe für Text
	\item Hintergrundfarbe für Text
	\end{itemize}
	\subparagraph{Facebook}
	Der Facebook-Chart zeigt Facebookmeldungen des jeweiligen Kunden an.
	Er erweitert den generischen Chart um folgende Attribute:
	\begin{itemize}
	\item Tage (Anzahl der letzten Tage)
	\item Beiträge (Anzahl der letzten Beiträge)
	\item Facebook ID
	\item Facebook Name
	\item Schriftgröße für Titel
	\item Schriftgröße für Text
	\item Schriftfarbe für Titel
	\item Schriftfarbe für Text
	\item Hintergrundfarbe für Text
	\end{itemize}
	\subparagraph{Bilderraten}
	Der Bilderraten-Chart zeigt zufällige, verdeckte Bilder, welche im Laufe der Zeit partiell aufgedeckt werden, bis das gesamte Bild zu sehen ist und zeigt am Ende die Bildbeschreibung als Auflösung an.
	Der Bilderraten Chart erweitert den generischen Chart um keine weiteren Attribute.
	\pagebreak
	\subparagraph{Wetter}
	Der Wetter-Chart zeigt die aktuelle, lokale Wettervorhersage an.
	Er erweitert den generischen Chart um folgende Attribute:
	\begin{itemize}
	\item Ort
	\item Hintergrundbilder
		\begin{itemize}
		\item Hintergrundbild1
		\item Hintergrundbild1
		\item …
		\end{itemize}
	\item Transparenz für den Vordergrund
	\item Schriftfarbe für Text
	\item Icon Farbe
	\item Anpassung des Vordergrunds:
		\begin{itemize}
		\item Farbe1
		\item Farbe2
		\item Farbe3
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\subparagraph{ÖPNV Anschlüsse}
	Der ÖPNV-Chart zeigt die nächstgelegenen Haltestellen um Abfahrzeiten für öffentliche Verkehrsmittel.
	Er erweitert den generischen Chart um folgendes Attribut:
	\begin{itemize}
	\item Standort
	\end{itemize}
	\subparagraph{Abfuhrtermine}
	Der Abfuhrtermine-Chart zeigt die nächsten Müllabfuhrtermine für den jeweiligen Standort an.
	Er erweitert den generischen Chart um folgendes Attribut:
	\begin{itemize}
	\item Standort
	\end{itemize}
	\pagebreak
	\subparagraph{Immobilien}
	Der Immobilien-Chart zeigt die Immobilien des jeweiligen Kunden an.
	Er erweitert den generischen Chart um folgende Attribute:
	\begin{itemize}
	\item QR Code
	\item Stil
	\item Kontaktbild
	\item Übergangseffekt
	\item Kontakt
	\item Ken Burns Effekt
	\item Objektnummer
	\item PLZ Whitelist (Anzuzeigende Postleitzahlen)
	\item PLZ Blacklist (Auszublendende Postleitzahlen)
	\item Mietobjekt
	\item Kaufobjekt
	\item Erbpachtobjekt
	\item Leasingobjekt
	\item Wohnobjekt
	\item Gewerbeobjekt
	\item Anlage
	\item Wohnen auf Zeit
	\item Schriftfarbe für Titel
	\item Schriftfarbe für Keywords
	\item Schriftfarbe für Werte
	\item Hintergrundfarbe
	\end{itemize}
	\subparagraph{Reinigungsplan}
	Der Reinigungsplan-Chart zeigt an, wann welche Reinigungen erfolgt sind (s. Modul \emph{Reinigungsnachweise}).
	Er erweitert den generischen Chart um keine weiteren Attribute.
	\pagebreak
	\paragraph{Menüs}
	Menüs bestehen aus einem bis beliebig vielen Root-Menüeinträgen.
	\subparagraph{Menüeinträge}
	Menüeinträge dienen der Navigation zu Charts auf interaktiven Systemen.
	Menüeinträge stellen eine Baumstruktur dar. Jeder Menüeintrag ist genau einem oder keinem (\enquote{\emph{root}}) übergeordneten Menüeintrag zugeordnet.
	Ein Menüeintrag hat folgende Attribute:
	\begin{itemize}
	\item Name
	\item Bild
	\item Hintergrundfarbe
	\item Textfarbe
	\item Chart
	\item Index
	\end{itemize}
	\paragraph{Ticker}
	Bei dem Ticker handelt es sich um einen Lauftext, welcher entsprechend konfigurierte Inhalte anzeigt.
	Der Ticket hat folgende Attribute:
	\begin{itemize}
	\item Name
	\item Texte
	\item URLs
	\end{itemize}
	\paragraph{Reinigungsnachweis}
	Der Reinigungsnachweis stellt eine Eingabemaske, zur Verfügung, welche per PIN benutzt werden kann, um eine erfolgte Reinigung des entsprechenden Gebäudes einzutragen.
	Der Reinigungsnachweis hat folgendes Attribut:
	\begin{itemize}
	\item Standort
	\end{itemize}
	\paragraph{Kontaktformular}
	Das Kontaktformular erlaubt es an einem interaktiven Digital Signage System dem Vermieter eine Nachricht zukommen zu lassen.
	Das Kontaktformular hat folgenden Attribute:
	\begin{itemize}
	\item Betreff
	\item Nachricht
	\item Kategorie
	\item Schlagworte
	\end{itemize}
	\paragraph{Konfigurationen}
	Konfigurationen sind im Wesentlichen Einstellungen das Design der Digital Signage Anwendung betreffend.
	Es können folgende Parameter konfiguriert werden:
	\begin{itemize}
	\item Name (string)
	\item Beschreibung (string)
	\item Schriftart (int)
	\item Bild/Logo
	\item Hintergrundbild(er)
	\item Tickergeschwindigkeit (int)
	\item Über Nacht abdunkeln (boolean)
	\item Hintergrundfarbe
	\item Textfarbe der Charts allgemein
	\item Farbe des Tickers
	\item Hintergrundfarbe des Tickers
	\item Textfarbe der Kopfzeile
	\item Hintergrundfarbe der Kopfzeile
	\item Farbe der Uhrzeit
	\item Format Hochkannt/Quer (boolean)
	\item Touch Ja/nein (boolean)
	\item Design (int)
	\item Effekte (boolean)
	\end{itemize}
	\subsubsection{Zuweisung von Inhalten}
	Inhalte können \emph{Benutzern}, \emph{Terminals} und \emph{Gruppen} zugewiesen werden.
	Wird ein Inhalt einem Benutzer zugewiesen, so ist der entsprechende Inhalt nur für diesen Benutzer gültig. Wird ein Inhalt einem Terminal zugewiesen, so ist dieser Inhalt nur für das entsprechenden Terminal gültig. Wird ein Inhalt einer Gruppe zugewiesen, so ist dieser Inhalt für alle Mitglieder der Gruppe (rekursiv) gültig.
	\subsection{Wünsche und Prioritäten des Kunden}
	\begin{itemize}
		\item Einfache und intuitive Bedienung
		\item Sicherheit und Integrität der erhobenen Daten
		\item Modularität und Erweiterbarkeit
		\item Einhaltung von Standards
	\end{itemize}
		
	\subsection{Domäne}
	Die Domäne beschränkt sich auf Digital Signage und ist nicht weiter spezialisiert.
	\subsection{Maßnahmen zur Anforderungsanalyse}
	Zur Anforderungsanalyse wurden alleine die \emph{Ideen} und \emph{Vorstellungen} des Geschäftsführers Herrn Gunkel genommen.
	Konkrete Kunden sind nicht vorhanden und Anforderungen potentieller Kunden nicht bekannt.
	Zur Kommunikation dieser Ideen und Vorstellungen wurden \emph{Meetings} mit den Softwareentwicklern \emph{Haupt} und \emph{Neumann} an folgenden Terminen abgehalten:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{\dimexpr 0.25\linewidth-2\tabcolsep}|p{\dimexpr 0.75\linewidth-2\tabcolsep}|}
			\hline
			\emph{Datum} & \emph{Thema} \\
			\hline
			Di., 22.11.2016 & Mitteilung und Diskussion der \emph{Ideen} und \emph{Vorstellungen} des Geschäftsführers. \\
			\hline
			Do., 15.12.2016 &Meeting mit den Entwicklern Haupt und Neumann zur Definition der zu übermittelnden Informationen (Titel, Bild, Text...).
       		Diskussion bestehendes CMS weiterentwickeln oder Neuaufbauen
			\\
			\hline
			Di., 15.02.2017 & Meeting mit den Entwicklern Haupt und Neumann zur Analyse der Beziehungen der Entitäten. \\
			\hline
			Mi., 22.02.2017 & Telefonkonferenz mit den Entwicklern Haupt und Neumann zur Analyse der Beziehungen der Entitäten. \\
			\hline
			Mi., 08.03.2017 & Meeting mit den Entwicklern Haupt und Neumann zur Feinabstimmung der Inhalte, Abbildung der Unternehmensstruktur und Zuweisung von Inhalten. \\
			\hline	
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\pagebreak
	\section{Rahmenbedingungen und Umfeld}
	Zur Lösung des Problems soll ein neues Content Management System, das DSCMS4, entwickelt werden, welches auf das HIS-Framework aufbauen soll um die geforderte Modularität und Erweiterbarkeit zu gewährleisten.
	Frontend und Backend sollen über eine JSON-basierte ReST API gekoppelt werden.
	Zur Sicherstellung der Integrität und Sicherheit der erhobenen Daten, sollen sowohl das Frontent, als auch das Backend ausschließlich über HTTPS betrieben werden.
	\subsection{Einschränkungen und Vorgaben}
	Der Entwurf ist gemäß HTTP auf das Client-Server-Modell beschränkt.
	
	\subsection{Anwender}	
	\begin{tabular}{|p{\dimexpr 0.25\linewidth-2\tabcolsep}|p{\dimexpr 0.75\linewidth-2\tabcolsep}|}
	\hline
	Rolle & Fähigkeiten \\
	\hline
	Kunde der Wohnungswirtschaft &
		\begin{itemize}
		\item Verwaltung der Unternehmensstruktur mittels \emph{Benutzern} und \emph{Gruppen}.
		\item Inhalte erstellen und den Strukturelementen zuweisen.
		\end{itemize} \\
	\hline
	Andere Kunden & 
		\begin{itemize}
		\item Verwaltung der \emph{Standorte} und \emph{Gruppen}.
		\item Inhalte erstellen und den \emph{Standorten} und \emph{Gruppen} zuweisen.
		\end{itemize} \\
	\hline
	\end{tabular}
	\subsection{Schnittstellen und angrenzende Systeme}
	Das System soll auf das \emph{HIS} Framework aufsetzen.
	Zusätzliche Sub-Module sollen jederzeit über eine standardisiertes API aufgenommen werden können. werden.
	\pagebreak
	
	\section{Funktionale Anforderungen}
	Das DSCMS4 soll als Webanwendung von überall aus über das Internet erreichbar sein und auf allen gängigen Webbrowsern laufen.
	Das Frontent soll dazu in HTML5, CSS3 und JavaScript implementiert werden.
	\subsection{ReST API}
	Das zentrale ReST API soll die \emph{Datenverarbeitung} des Systems übernehmen und als \emph{zentraler Server} von \enquote{ComCat} fungieren.
	Daraus ergeben sich folgende funktionale Anforderungen:
	\begin{itemize}
		\item	Bereitstellung einer standardkonformen ReST Schnittstelle über HTTPS
		\item Authentifizierung von Benutzern
		\item Autorisierung von Benutzern
		\item Verwaltung von Mietobjekten
		\item Verwaltung von Dienstleistern
		\item Verwaltung von Inhalten
		\item Verwaltung von Meldungen
		\item Zuordnung von Inhalten zu Mietobjekten
		\item Zuordnung von Meldungen zu Dienstleistern
	\end{itemize}
\end{document}
